% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{IMAGE/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Information géographique}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}


% FRAME 
\begin{frame}{Définitions}

\begin{block}{Information géographique}
Information quantifiée pouvant être localisée en 1, 2, 3 ou n dimensions et dont la localisation constitue le principal angle d'approche.
\end{block}

~

\textbf{Types d'information géographique:}

\begin{enumerate}
\item Objets spatialisés (réseau ferré, semis de volcans, etc.)
\item Occurence d'évènements (incendies, crimes, etc.)
\item Point de mesure (altitude, température, etc.)
\item « Statistique » (population, taux de chômage, etc.)
\item Interaction (flux de migrants, aire de chanlandise, etc.)
\end{enumerate}

\end{frame}



% FRAME 
\begin{frame}{Définitions}

\begin{block}{Question de nature}
La nature de l'information géographique est indépendante de l'objet géographique considéré. La nature de l'IG est fixée par l'analyste en fonction de la question posée.
\end{block}

~

\begin{enumerate}
\item Semis de logements (objets spatialisés)
\item Vente de logements (occurrences)
\item Prix des logements (point de mesure)
\item Prix moyen par quartier (« statistique »)
\end{enumerate}

~

\footnotesize
\textbf{(4) n'existe pas sans (3), (3) n'existe pas sans (2), (2) n'existe pas sans (1)}
\normalsize

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{(1) Objet spatialisé}

Données \textbf{ponctuelles}, \textbf{linéaires} ou \textbf{zonales} représentant l'implantation d'objets localisés. La \textbf{géométrie} et la \textbf{topologie} de ces objets constitue l'objet d'étude.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8.5cm]{Morpheo.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{(2) Occurrence d'événements}

Données \textbf{ponctuelles}, \textbf{échantillonées ou exhaustives}, dont la localisation constitue l'objet d'étude. Dans un modèle, la localisation est la \textbf{variable à expliquer}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8.5cm]{Incendies.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{(3) Point de mesure}

Données \textbf{ponctuelles}, \textbf{échantillonées ou exhaustives}, comportant une localisation et une valeur. L'objet d'étude est la \textbf{variation de la valeur en fonction de la localisation}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6.5cm]{Corse.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{(4) Statistique}

\og Statistique \fg{}, de \textit{statista}, homme d'État. \\
Données \textbf{zonales} créées par des dispositifs d'enquête - \textbf{échantillonnage ou exhaustif} - pour administrer un territoire. Les variables à modéliser sont des attributs mesurés \textbf{dans les unités spatiales}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{World.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{(5) Interaction}

Données portant sur des \textbf{objets spatialisés}, sur des \textbf{occurrences} ou sur des \textbf{unités spatiales} : il y a interaction à partir du moment où des liens sont établis entre objets, l'objet d'étude étant alors la structure des interactions.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{Interaction.png}
\end{figure}

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

La Terre n'est pas plate.

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\begin{figure}
\includegraphics[width=9.5cm]{Geoide.png}
\end{figure}

\footnotesize
\emph{Source: ENSG, Les projections et référentiels cartographiques}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

La \textbf{géolocalisation} d'un point sur la surface terrestre dépend de:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ellipsoide}: Clarke1880, Ellipsoide1909, IAG-GRS80
  \item \textbf{Système géodésique} (ou système de référence): ITRS, ETRS89, WGS84 (GPS)
  \item \textbf{Système de projection}: Mercator, Lambert, Mollweide, etc.
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\begin{figure}
\includegraphics[width=9.5cm]{Greenwich.jpg}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

La sphère est \textbf{non développable}, l'\textbf{opération mathématique} qui consiste à transformer cet objet en 3 dimensions en un plan en 2 dimensions se nomme la \textbf{projection}.

~

On caractérise les différents systèmes de projection selon leur approche géométrique (conique, cylindrique) et selon leur propriétés (conservation ou altération des surfaces, des angles).

~

\begin{block}{Confusion des coordonnées}
La longitude (méridien) et la latitude (parallèle) permettent du situer un point sur la sphère. La longitude est un repère sur l'axe horizontal et la latitude sur l'axe vertical, mais \textbf{ce sont des angles et non des coordonnées planaires} X (abcisse) - Y (ordonnée). 
\end{block}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

Trois grands types de projections: \\ \textbf{cylindriques} (a), \textbf{coniques} (b), \textbf{azimutales} (c)

\begin{figure}
\includegraphics[width=8cm]{projection_families.png}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: QGIS docs 3.*}
\normalsize
\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

La sphère est \textbf{non développable}, la projection de coordonnées en 3D dans un espace en 2D implique nécessairement une déformation:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Projection conforme}: conserve les angles
  \item \textbf{Projection équivalente}: conserve les surfaces
  \item \textbf{Projection aphylactique}: sans propriétés globales
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\textbf{Indicatrice de Tissot} (ou ellipse de Tissot): ellipse permettant de visualiser le type et le degré de déformation produit par l'opération de projection cartographique.

~

Sur la \textbf{sphère} (3D) c'est cercle de surface constante, sur le \textbf{plan} (2D):

\begin{itemize}
\item \textbf{projection conforme}: l'indicatrice reste circulaire mais sa surface varie
\item \textbf{projection équivalente}: l'indicatrice devient ellipsoïdale mais sa surface reste constante
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\textbf{Indicatrice de Tissot} (projection de Mercator)

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{Tissot1.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\textbf{Indicatrice de Tissot} (projection de Mollweide)

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{Tissot2.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\textbf{Identification et traduction}

~

En linguistique, un texte doit d'abord être identifié pour être traduit. Les caractères \texttt{rosa} doivent être interprétés comme un mot en latin classique. Ils peuvent ensuite être transformés en caractères \texttt{xxx} qui doivent être interprétés comme un mot en arabe classique.

~

En géomatique, il faut d'abord déclarer le système de référence (\textit{CRS - coordinates reference system}) pour pouvoir en changer (reprojection):

\begin{itemize}
  \item \textbf{Déclaration du CRS:} les valeurs 33,5 et 7,6 doivent être interprétées comme un couple longitude-latitude dans le système WGS84 (SRID ou EPSG: 4326).
  \item \textbf{Reprojection:} les valeurs 33,5 et 7,6 sont transformées en 294282 et 334934 qui sont des coordonnées XY (planaires) dans le système Merchich Nord Maroc (SRID ou EPSG: 26191).
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}


\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{projmerchich.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\begin{figure}
\includegraphics[width=9.5cm]{Projection.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\begin{figure}
\includegraphics[width=8.5cm]{ChiliAire.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\begin{itemize}
  \item calcul de densité $\rightarrow$ ¿altération des aires?
  \item calcul de distances $\rightarrow$ ¿altération linéaire?
\end{itemize}

~

Du GPS-RTK à la distance orthodromique: bien choisir la projection et la mesure \textbf{en fonction de l'échelle}.

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{Echelle.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\textbf{Distance euclidienne}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10.5cm]{DistancesEucli.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Géodésie, systèmes de référence et projections}

\textbf{Distance orthodromique} (\textit{great-circle distance})

\begin{figure}
\includegraphics[width=6.5cm]{DistancesOrtho.pdf}
\end{figure}

$$
\Delta\sigma = \arccos\bigl(\sin\phi_i\sin\phi_j + \cos\phi_i\cos\phi_j\cos(\Delta\lambda)\bigr)
$$

$$
d_{ij} = r \, \Delta\sigma
$$

\textbf{Trigonométrie sphérique:} à partir de la longitude et de la latitude en radians ($\lambda$ et $\phi$), on calcule l'angle ($\Delta_\sigma)$ puis la longueur de l'arc.

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Abstraction: raster et vecteur}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10.5cm]{RasterVector.jpg}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Abstraction: raster et vecteur}

\textbf{Formats vecteur:}

\begin{itemize}
  \item shapefile: dev. par ESRI, simple couche
  \item geodatabase: dev. par ESRI, multiples couches
  \item GeoJSON: forme de JSON, simple couche
  \item GML (OGC), KML (Google): forme de XML, simple
  \item Geopackage (OGC): issu de Sqlite: multiple
  \item Bases de données à cartouche spatial (PostGIS, Spatialite)
\end{itemize}

~

\textbf{Voir la liste des drivers supportés par GDAL:} \url{https://gdal.org/drivers/vector/index.html}


\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Abstraction: raster et vecteur}

\textbf{Formats vecteur:} modèle de données spaghetti vs. topologique

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{spaghetti.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Abstraction: raster et vecteur}

\textbf{Opérations vecteur:}

\begin{itemize}
  \item Conversion de type (point $\rightleftharpoons$ ligne, ligne $\rightleftharpoons$ polygone)
  \item Zone tampon (buffer)
  \item Union, séparation (dissolve, union, split)
  \item Différence, extraction (clip)
  \item Enrichissement du contenu par contexte du contenant (point dans polygone de contexte)
  \item Enrichissement du contenant par calcul sur contenu (nbr. de points dans polygone, somme du linéaire dans polygone)
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Abstraction: raster et vecteur}

\textbf{Opérations vecteur:} Dimensionally Extended 9 Intersection Model

\begin{figure}
\includegraphics[width=8cm]{DE9IM.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Abstraction: raster et vecteur}

\textbf{Formats raster:}

\begin{itemize}
  \item TIFF et GeoTIFF
  \item JPEG2000 (.jp2)
  \item MrSID (.sid)
  \item Advanced ASCII Grid (.asc)
  \item Geodatabase
  \item Bases de données à cartouche spatial (PostGIS, Spatialite)
\end{itemize}

~

\textbf{Voir la liste des drivers supportés par GDAL:} \url{https://gdal.org/drivers/raster/index.html}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Abstraction: raster et vecteur}

\textbf{Formats raster:}

\begin{figure}
\includegraphics[width=6.5cm]{gdalinfo.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Abstraction: raster et vecteur}

\textbf{Usages raster:}

\begin{itemize}
  \item Télédétection (remote sensing) et opérations afférentes (pre-processing, classification)
  \item Manipulation et analyses des images issues de la télédétection
  \item Manipulation et analyses de champs physiques (altitude, température, pression)
  \item Manipulation et analyses de champs autres (accessibilité)
  \item Représentation cartographique (gradients, lissages)
\end{itemize}

~

\textbf{Voir la liste des algorithmes proposés dans} \\ Processing Toolbox > GRASS GIS > imagery (i.) et raster (r.)

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Le monde des champs}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10.5cm]{FortMedoc.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: IGN et SHOM}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Le monde des champs}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{Champ.pdf}
\end{figure}

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Le monde des champs}

\textbf{Que représente ce champ?}

\begin{figure}
\includegraphics[width=7.5cm]{Champs.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Le monde des champs}

\textbf{Quels modes de représentation?}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10.5cm]{DeuxSorties.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Le monde des champs}

\textbf{Quels modes de représentation?}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11.5cm]{Migrants1.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Le monde des champs}

\textbf{Quels modes de représentations?}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11.5cm]{Migrants4.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Le monde des champs}

\begin{figure}
\includegraphics[width=7cm]{Rajerison_Revenu.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: Rajerison, Les archipels de la prospérité}
\normalsize

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Le monde des champs}

\begin{figure}
\includegraphics[width=9.5cm]{Rajerison_Zoom.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: Rajerison, Les archipels de la prospérité}
\normalsize

\end{frame}
